逆權真相 - 曾志豪

逆權真相 - 曾志豪

名采論壇

《逆權司機》劇照(互聯網)

看《逆權司機》的開場，如果你忍不住跟隨主角唱起了譚詠麟的《火美人》，代表你至少也是四十出頭。

看完電影，如果你只聯想到「雨傘運動」，你還很年輕；如果你一時間想起「六四屠殺」，那又是一個年資的證明。
歌唱着美好願望的青年學生，換來一梭梭冷血無情的子彈，當局厚顏無恥的新聞封鎖，污衊示威市民為暴徒黑社會；看來光州事件後的六四屠殺，當局有參考鄰國這段高壓黑暗歷史。

當然，今天韓國人可以堂堂正正的把國家的罪行搬上大銀幕，而我們據說正走入偉大復興之路的中華民族，卻仍然禁止國民為死難者公開流一滴淚。

原因很簡單，當初下令血腥鎮壓光州人民的全斗煥已經被捕，獨裁軍政府倒台，和今天的民選政府沒有關係。而當日下令屠城的政府和今天的政府都是共產黨，試問如何和昨天講再見？

光州事件發生的80年代，沒有互聯網通訊，軍方封鎖了對外溝通的渠道，便掌握了「真相」的話語權，「顛黑倒白」。

所以戲中很重要的一幕，便是光州以外的韓國人不明真相，反而相信了自我審查的傳媒的河蟹報導，以為暴徒在搞事。

即是說，那些韓國人的無動於衷，只是基於不明真相。我們深信，如果大眾知道了殘酷的真相，都會同情支持人民，譴責施暴的軍方。

這個判斷也太樂觀了。有時你已經親眼看到了，你還是會無動於衷。

雨傘運動，每一個香港市民都可以親身走入現場，看清楚社會發生了甚麼事。

然而，看到催淚彈射向市民，仍然有人不動容；見到秩序井然的帳篷陣，仍然有人咒罵市民搞搞震。看到士兵坦克入城，仍然有人深深為祖國的「底氣」而飲勝。

如果的士司機大聲把光州的真相告訴小食店的人們，而他們聽到後，繼續吃喝，或許是更絕望的社會。

真人1984年死左
現實全斗煥掌權8年